<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Tag: quote | Shou's origin]]></title>
  <link href="http://shouya.github.io/blog/tag/quote/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://shouya.github.io/"/>
  <updated>2014-06-29T19:08:05+08:00</updated>
  <id>http://shouya.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Shou Ya]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[來自倪匡「背叛」裡的一段文字]]></title>
    <link href="http://shouya.github.io/blog/quote-from-betrayal-kuangni/"/>
    <updated>2011-12-24T14:19:00+08:00</updated>
    <id>http://shouya.github.io/blog/quote-from-betrayal-kuangni</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><blockquote><p>為什么？你不明白？你們真不明白？為什么？因為我必須這樣做，一定要那樣做，非那樣做不可，我想那樣做想了不知多久，終於鼓足勇氣做了！我為自己！誰不為自己呢？把我從垃圾堆中撿出來，培育我成為一個優秀的軍人，難道全為了我？沒有一點為了自己？</p></p><p><p>我變成什么東西了？我不知道自己變成了什么東西，只知道自己不再是人！人！人！我不是人！對我好，照顧我，我就算是個人，也不再是自己，我是人家手裡捏出來的一個泥人——看，這是我捏的，好看吧，漂亮吧！<br/><!-- more --><br/>知道我所承受的壓力有多重嗎？我必須按照捏我的雙手做人，這個可以，那個不可以，現在的日子多好，以前的日子多苦！</p></p><p><p>老實講，不到一年，我就寧願回垃圾堆去！我是從垃圾堆來的，讓我回垃圾堆去，這天公地道，可是我回得去嗎？四面八方，不知道有多少箍，有多 少網，把我死死地箍著，網著，壓著，你們知道我在半夜會大口吸氣嗎？知道我只有肯定在沒有人的時候才呼吸暢順嗎？可就是連這樣的機會，也少之又少，沒有單獨一個人的機會，可惜吧！一直到現在，那么多年了，都是單獨的，可是還會做惡夢，想起那可怕的日子，做什么，該怎么樣，早就安排得妥妥當當，從副排長起， 只要找不死，一條直路，可以讓你看到若干年之后的副總司令！我打仗勇敢？屁！我是想在戰場上找死！</p></p><p><p>對我好？當然對我好，我沒說有什么人 對我不好，可是我能無法拒絕？可不可以不受？我沒法報答，永遠無法報答，我也不想報答，因為我根本不要。對，我揀的時機很卑鄙，打仗，不是輸就是贏，你贏 了，人家就輸，你輸了，人家就贏，輸和贏都要死人，沒有什么不衕，你想想，除了這個機會之外，我還有 什么逃走的可能？對我太好了，當他把你也讓給我的時候，我就知道，再不逃走，我這一輩子就只是一個沒頓的人！</p></p><p><p>以后？我一點也沒有后悔過，以后我一座一座深山走，完完全全是我自己，最后我揀了這裡，這裡象不象垃圾堆，多么自在逍遙，多么快樂，絕沒有人象看猴子一樣地打量你，絕沒有人夸獎你，勉勵你，要你不斷照別人的意思去做人！</p></p><p><p>我當然有權這樣做，每個人都有權照自己喜歡的方式處理自己的生命！不錯，我害了一些人，被害的人之中，有對我極好極好的，我說過，我為自己打算，我一刻也無法再忍下去，在那個山洞中，我陡然之間，有了決定。</p></p><p><p>什 么？外來力量的影響？當然沒有，全都是我內心世界的爆炸。背叛！徹底的背叛，背叛的是一個假的自我，得回的是真正的自我。告訴你們，你們 沒有資格責備我是叛徒，沒有一個人可以責備另一個人是叛徒，因為人人心中都懷著信念，沒有人可以例外，那是人的天性，人有背叛的天性，看只看什么時候發 作！</p></p><p><p>什么？外星人？什么外星人，我是人，別看我身形高大，力大無窮，當然是人，什么外星人裡星人，你他媽的在放什么狗屁！</p></p><p><p>現 在明白了沒有，不背叛，那種日子我過不下去，人人都看看，以為我日子過得快樂得很，只有我自己才知道苦，連你都不懂，以為我真的快樂，你 不應該跟我下山，應該和他留在山上，我會拼命攻上去，死在你們面前，你也不該把他讓給我，那叫我更無法忍受下去，你們都不把我當一個平等的人，都把我當成 一個要盡一切力量對他好的人！</p></p><p><p>沒有什么不對，對你們賜給者來說，當然沒有什么不對，可是對我這受惠者來說，我要拒絕，我要大聲叫：夠了！夠了！你們會聽嗎？</p></p><p><p></p><footer><strong>背叛, 倪匡</strong> <cite><a href='https://zh.wikipedia.org/zh/%E8%83%8C%E5%8F%9B_(%E5%B0%8F%E8%AA%AA)'>Wikipedia (背叛)</a></cite></footer></blockquote></p>

<p>我對此不願作任何評論.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
